% ===== CHARACTER REGISTER =====
\newglossaryentry{Kuonrat von Steinare}{
  type=characters,
  name={Kuonr\^{a}t von Stein\ae{}re},
  description={Ritter aus dem Geschlecht der Ottensteiner, geboren um 1213 auf Burg Ottenstein im Waldviertel. Sohn Hadmars von Stein\ae{}re (~1180--~1238), eines jüngeren Sohnes des urkundlich belegten Burgherrn Hugo de Ottenstaine (1177/92); als nachgeborener Sohn nicht Erbe der Burg. Selbsternannter Streiter der \textit{vr\^{\i}heit} -- der absoluten Freiheit --, verweigert er standhaft jeden Zehnt und jede Lehnsabgabe. Er reist bevorzugt in die östlichen Ländereien (Böhmen, Polen, Baltikum) auf seinem widerspenstigen Streitross \gls{Veltloufer}. Beim Ägyptenfeldzug König Ludwigs~IX. von Frankreich (1248) ist er 35 Jahre alt. Fiktionale Figur (Vater und Großvater historisch eingebettet, Genealogie im Zwischenraum 1192--1260 fiktional zulässig)}
}

\newglossaryentry{Hadmar von Steinare}{
  type=characters,
  name={Hadmar von Stein\ae{}re},
  description={Ritter, jüngerer Sohn des urkundlich belegten Burgherrn Hugo de Ottenstaine (1177/92); kein Erbanspruch auf Burg Ottenstein. Geboren um 1180, gestorben um 1238 [fiktional zulässig]. Stille, beständige Natur -- großzügig gegenüber Gesinde und Pächtern, zum Verhandeln eher geneigt als zum Streit. Dem Glauben gegenüber pflichtbewusst, aber ohne Inbrunst; bekannte Laster fehlen. Vater \gls{Kuonrat von Steinare}s}
}

\newglossaryentry{Veltloufer}{
  type=characters,
  name={Veltl\^{o}ufer},
  description={Das Streitross Kuonr\^{a}ts von Stein\ae{}re. Sein Name -- \textit{veltl\^{o}ufer}, der \enquote{Feldläufer} -- steht im Widerspruch zu seinem tatsächlichen Wesen: Das Pferd ist von widerspenstigem Charakter, neigt zu Gebrechen und kostet seinen Herrn fortlaufend Unsummen beim Hufschmied. Dennoch besteht Kuonr\^{a}t auf dem Namen als Zeugnis seiner kühnen Hoffnungen}
}
