% Kapitel 1 -- Von dem Geschlecht der Ottensteiner und Kuonrâts Herkunft

\section{Von dem Geschlecht der Ottensteiner}

\mylettrine{H}{och} über dem Kamptal, eingebettet in den \gls{Waldviertel}, erhebt sich die Burg Ottenstein auf einem Felsrücken über dem Tal. Wer sie zum ersten Male erblickt, mag sie für unbedeutend halten; wer sie jedoch kennt und ihre Geschichte versteht, der weiß, dass hier ein Geschlecht über Generationen seine Wurzeln schlug, das weder durch besonderen Glanz noch durch besonderen Ruhm, wohl aber durch unerschütterliche Beständigkeit sich hervortat.

Ältester namentlich greifbarer Burgherr war \gls{Hugo von Ottenstaine}, wie mir aus Urkunden des Stiftes \gls{Zwettl} bekannt ist: er ist bezeugt in den Jahren des Herrn 1177 und 1192, ein wohlhabender Mann, der dem Stift Schenkungen machte und dessen Burg als freies Eigen der Familie galt, nicht als herzogliches \gls{lehen}. Die Herren von Ottenstein, so heißt es, waren verwandt mit den Herren von \gls{Rauheneck} bei \gls{Baden}, und ihr Einfluss reichte tief in die Waldlandschaft des nördlichen \gls{Oesterriche}s.

Aus der Nachkommenschaft \gls{Hugo von Ottenstaine}s gingen mehrere Söhne hervor, deren Namen mir nicht alle überliefert sind. Die Hauptlinie verblieb auf der Burg Ottenstein und führte das volle Prädiktat weiter; eine jüngere Linie jedoch, aus der \gls{Hadmar von Steinare} hervorging, nannte sich schlicht von Steinære. So war es unter dem Adel im \gls{Waldviertel} üblich: der Erstgeborene erbt den Stammsitz, die Jüngeren richten sich anderwo ein, verkürzen den Namen und begnügen sich mit dem, was bleibt. \gls{Hadmar von Steinare} verwaltete seine Güter, zahlte den Zehnt und lebte, soweit ich ermitteln konnte, ein stilles, geordnetes Leben im Schatten der großen Burg, die er nie sein Eigen nennen durfte.

\section{Von Kuonrâts Geburt und seiner frühen Jugend}

\mylettrine{U}{m} das Jahr des Herrn zwölfhundert und dreizehn, so wird mir von glaubwürdigen Männern versichert, erblickte ein Knabe das Licht der Welt, dem man den Namen \gls{Kuonrat von Steinare} gab. Er war der erstgeborene Sohn \gls{Hadmar von Steinare}s, geboren in den Mauern eben jener Burg Ottenstein, über welche im vorangehenden Abschnitt berichtet ward; und seine Mutter war eine Frau, deren Name mir nicht überliefert ist, da die Urkunden darüber schweigen und die Zeugen, die ich befragte, sich nicht mehr erinnern konnten oder wollten.

Was von Kuonrâts frühester Kindheit berichtet wird, ist wenig und unzuverlässig; ich will daher nicht erfinden, was ich nicht weiß. Eines jedoch steht fest und ist durch glaubwürdige Berichte belegt: im elften Jahre seines Lebens ward jene Entscheidung getroffen, die seinen künftigen Lebensweg zu formen versprach. Der Herr \gls{Wolfhart von Raabs} zu \gls{Raabs an der Thaya} hatte nur eine einzige Tochter, \gls{Denise von Raabs} mit Namen. Da er ohne Sohn war und keine Aussicht auf einen männlichen Erben hatte, bestand die Gefahr, dass sein \gls{lehen} nach seinem Tode an den Landesfürsten heimfiele oder in fremde Hände geriet. Der Landesfürst entschied, dass dem nicht so sein solle, und bestimmte, dass der junge \gls{Kuonrat von Steinare} mit der Tochter des Herrn von Raabs verlobt werde, auf dass er nach seiner Mündigkeit das \gls{lehen} zu \gls{Raabs an der Thaya} übernehme und das Geschlecht von Raabs durch seine Heirat fortführe.

So ward \gls{Kuonrat von Steinare}, noch ein Kind von elf Jahren, mit \gls{Denise von Raabs} verlobt. Da er nun als Erbe von Raabs vorgesehen war, brauchte das Haus von Steinære einen anderen Mann für die väterlichen Güter. Dieser war \gls{Nikolaus von Steinare}, der jüngere Bruder Kuonrâts, ein Kind, über das mir wenig berichtet ward, außer dass es dem Vater an Wesen und Statur ähnlicher gewesen sein soll als der ältere Bruder.

Über \gls{Kuonrat von Steinare}s Kindheit in jenen Jahren, von seiner Geburt bis zu seinem vierzehnten Lebensjahre, ist mir nichts Weiteres bekannt. Ob er die Tage auf Burg Ottenstein verbrachte, ob er zu Raabs gebracht wurde, ob er reiten lernte oder lesen, ob er weinte oder lachte, der Herr allein weiß es. Was aus jener Stille ward, davon handeln die folgenden Abschnitte.